\section{\textcolor{red}{(TODO)} Formalismo canonico}
Con i campo liberi possiamo costruire un set di campi \( \{q^{\alpha}(x), p_{\alpha}(x)\} \) che soddisfano le regole di commutazione o anti-commutazione canonica
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        [q^{\alpha}(t, \vec{x}), p_{\alpha'}(t, \vec{x}')]_{\mp} = i \delta^{\alpha}_{\alpha'} \delta^{(3)}(\vec{x} - \vec{x}') \\
        [q^{\alpha}(t, \vec{x}), q_{\alpha'}(t, \vec{x}')]_{\mp} = 0 \\
        [p^{\alpha}(t, \vec{x}), p_{\alpha'}(t, \vec{x}')]_{\mp} = 0
    \end{dcases*}
\end{equation}
dove ora indichiamo rispettivamente \( [\cdot, \cdot]_{+} = \{\cdot, \cdot\} \) e \( [\cdot, \cdot]_{-} = [\cdot, \cdot] \).

\begin{itemize}
    \item \emph{Campo scalare reale spin 0}: si verifica che \( \phi(x) \) e \( \dot{\phi}(x) = \partial_{t}\phi(t, \vec{x}) \) soddisfano le regole di commutazione canonica, quindi possiamo usare come variabili canoniche
    \begin{equation}
        q(t, \vec{x}) = \phi(t, \vec{x}) \qquad p(t, \vec{x}) = \dot{\phi}(t, \vec{x})
    \end{equation}
    \item \emph{Campo scalare complesso spin 0}:
    \begin{equation}
        q(t, \vec{x}) = \phi(t, \vec{x}) \qquad p(t, \vec{x}) = \dot{\phi}^{\dagger}(t, \vec{x})
    \end{equation}
    \item \emph{Campo vettoriale reale spin 1 massivo}: per il campo \( B_{\mu}(x) \) possiamo prendere come variabili canoniche
    \begin{equation}
        q^{i}(t, \vec{x}) = B^{i}(t, \vec{x}) \qquad p_{i}(t, \vec{x}) = \dot{B}^{i}(t, \vec{x}) + \partial_{i} B^{0}(t, \vec{x})
    \end{equation}
    Usando le equazioni di campo
    \begin{equation}
        \begin{dcases*}
            \partial_{\mu} B^{\mu}(x) = 0 \\
            (\Box + m^{2})B^{\mu}(x) = 0
        \end{dcases*}
    \end{equation}
    ricavo prima che \( \partial_{t} B^{0} = - \partial_{i} B^{i} \) da cui
    \begin{equation}
        B^{0} = \frac{1}{m^{2}}\left(- \partial_{0}^{2} B + \lap B^{0}\right) = \frac{1}{m^{2}} \left(\partial_{0}\partial_{i} B^{i} + \lap B^{0}\right) = \frac{1}{m^{2}} \partial_{i} p_{i}
    \end{equation}
    quindi \( B^{0} \) (e un suo eventuale impulso coniugato) non è incluso tra le variabili canoniche in quanto non indipendente.
    \item \emph{Campo di Dirac}
    \begin{equation}
        q^{\alpha}(t, \vec{x}) = \psi_{\alpha}(t, \vec{x}) \qquad p_{\alpha}(t, \vec{x}) = i \psi^{\dagger}(t, \vec{x})
    \end{equation}

\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
